% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=46bec&id=2F10-7&n=2&d=10&s=3
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions
% @SousTheme Variations
% @Titre Variations et signes de fonctions affines

\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
\item Une fonction affine $h$  définie sur $\mathbb R$ est strictement croissante. De plus $h(13)=0$.
	\begin{enumerate}
	\item Dresser son tableau de signes sur $\mathbb R$.
	\item Donner une fonction $h$ vérifiant les conditions précédentes.
	\end{enumerate}

\item On donne le tableau de signes d'une fonction affine  $w$  définie sur $\mathbb R$ :

	\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.75]
    \tkzTabInit[lgt=1.5,deltacl=0.8,espcl=2.4]{ $x$ / 1.5, $w(x)$ / 2}{ $-\infty$, $-5$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , +, z, -}
	\end{tikzpicture}

	\begin{enumerate}
	\item Donner le sens de variations de $w$ sur $\mathbb R$.
	\item Comparer $w(-3)$ et $w(-2)$.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item 
		\begin{enumerate}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $h$ est une fonction affine. Elle s'écrit donc sous la forme $h(x)=ax+b$. \\
        Puisque $h$ est strictement croissante sur $\mathbb R$, les images sont d'abord négatives, puis positives.\\
        Sachant que $h$ s'annule en $13$, le changement de signe intervient donc en $x=13$. \\
        On obtient ainsi le tableau de signes suivant : \\
         \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=3]{ $x$ / 1, $h(x)$ / 1}{ $-\infty$, $13$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , -, z, +}
	\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
		
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La fonction doit vérifier les trois conditions : \\
        $\bullet$ être une fonction affine ; \\
        $\bullet$ être strictement croissante ;\\
        $\bullet$ s'annuler en $13$.\\
       Comme $h$ est une fonction croissante, on doit choisir un coefficient directeur
       $a$ positif.\\
       Prenons $a=1$.\\
       $h$ est alors de la forme : $h(x)=x + b$.\\
       On cherche maintenant $b$ : \\
       Comme on sait que : $h(13)=0$, on en déduit :
        $h(13)=13   + b=0$.\\
       d'où $b=-13$.\\
       On obtient la fonction $h$ définie par $h(x)=x-13$.\\
       En partant d'une autre valeur pour $a$, on aurait obtenu une autre expression pour $h$.\\
       Il existe une infinité de fonctions qui possèdent ces trois propriétés. \\
       Toutes les fonctions de la forme $h(x)= k\times\left( x-13\right)$ avec $k$ un réel non-nul est solution de l'exercice.
		\end{minipage}
	\end{enumerate}			

\item 
	\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} D'après le tableau de signes, les images sont  d'abord positives, puis négatives.\\
        On en déduit que la fonction $w$ est strictement décroissante sur $\mathbb R$.  \end{minipage}
	
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Comme $w$ est une fonction affine strictement décroissante,
          les antécédents et les images sont rangées dans l'ordre inverse. \\
          Comme $-3 < -2$, alors  $w(-3) > w(-2)$.  \end{minipage}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Il s'agit d'indiquer, à l'aide d'un tableau, le signe de $h(x)$ suivant les valeurs prises par $x$.
	\item Il s'agit de déterminer deux valeurs possibles pour $a$ et $b$ telles que $h(x)=ax+b$ pour tout nombre $x$.
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item On obtient ainsi le tableau de signes suivant : \\
         \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=3]{ $x$ / 1, $h(x)$ / 1}{ $-\infty$, $13$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , -, z, +}
	\end{tikzpicture}
	
	\item La fonction $h$ définie par $h(x)=x-13$ est solution de l'exercice.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
	\item La fonction $w$ est strictement décroissante sur $\mathbb R$.
	\item On a $w(-3) > w(-2)$.
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}
\end{Reponse}